<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Biologia on Appunti di Persycchiotto</title>
    <link>http://www.persycchiotto.it/biologia/</link>
    <description>Recent content in Biologia on Appunti di Persycchiotto</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-US</language>
    
	<atom:link href="http://www.persycchiotto.it/biologia/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Le basi chimiche della vita</title>
      <link>http://www.persycchiotto.it/biologia/basi_chimiche/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.persycchiotto.it/biologia/basi_chimiche/</guid>
      <description>Che cos&amp;rsquo;è la biologia La biologia è la scienza che studia tutti gli organismi viventi, descrivendo e classificando la loro forma, indagando sui fenomeni che si verificano al loro interno e mettendoli in relazione tra loro. Si occupa inoltre di capire il perché dei diversi modelli di vita dei vari organismi, confrontandoli e cercando di evidenziare le caratteristiche comuni a tutti i viventi, per poter dare una definizione di &amp;ldquo;vita&amp;ldquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La cellula</title>
      <link>http://www.persycchiotto.it/biologia/cellula/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.persycchiotto.it/biologia/cellula/</guid>
      <description>La struttura della cellula Tutti gli esseri viventi sono costituiti da cellule, corpuscoli delimitati da un involucro e dotati di tutte le caratteristiche della vita: ogni cellula si riproduce, si nutre, respira, elimina i propri rifiuti. Per riprodursi e formare un&amp;rsquo;altra cellula identica a se stessa, la cellula contiene l&amp;rsquo;informazione genetica necessaria sotto forma di acido desossiribonucleico (DNA), organizzato in una struttura chiamata cromosoma. Per produrre le sostanze necessarie alla propria crescita e per produrre energia, la cellula funziona come un vero e proprio laboratorio chimico, presieduto da enzimi.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>L&#39;Evoluzione e diversità dei viventi</title>
      <link>http://www.persycchiotto.it/biologia/evoluzione_diversita/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.persycchiotto.it/biologia/evoluzione_diversita/</guid>
      <description>L&amp;rsquo;evoluzione degli organismi L&amp;rsquo;idea di evoluzione degli organismi è molto antica, ma, dopo secoli di abbandono, fu elaborata in modo scientifico solo nell&amp;rsquo;800, grazie all&amp;rsquo;opera di Darwin e Wallace. Basata sui concetti di variabilità, selezione naturale e lotta per l&amp;rsquo;esistenza, la teoria evolutiva fu perfezionata con lo sviluppo di nuove discipline biologiche, soprattutto della genetica: oggi è una delle teorie fondamentali della biologia.
Il concetto di evoluzione Alla luce della teoria di Darwin e Wallace, per evoluzione si intende il processo attraverso cui le diverse specie di viventi derivano da forme di vita preesistenti, in seguito a graduali modificazioni, o variazioni geniche, trasmesse ereditariamente nel corso del tempo in base a un meccanismo determinato dalla selezione naturale: sopravvivono e si assicurano una discendenza quegli individui che presentano variazioni favorevoli, tali cioè da renderli meglio adatti a fronteggiare le condizioni ambientali.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>L’eredità delle caratteristiche biologiche</title>
      <link>http://www.persycchiotto.it/biologia/ereditarieta/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.persycchiotto.it/biologia/ereditarieta/</guid>
      <description>L&amp;rsquo;eredità dei caratteri Fin dai tempi antichi, allevando animali e coltivando piante l&amp;rsquo;uomo ha avuto modo di osservare le somiglianze e le differenze esistenti tra genitori e figli. Ha così scoperto la possibilità di migliorare le razze e i raccolti, selezionando e accoppiando tra loro le varietà di animali e piante che presentavano le caratteristiche più utili. Tuttavia, pur avendo scoperto che i caratteri morfologici e fisiologici si trasmettono da una generazione all&amp;rsquo;altra, il meccanismo con cui si compie tale trasmissione è rimasto sconosciuto fino alla fine del sec.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Il comportamento animale</title>
      <link>http://www.persycchiotto.it/biologia/comportamento_animale/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.persycchiotto.it/biologia/comportamento_animale/</guid>
      <description>Principi di etologia L&amp;rsquo;etologia è la disciplina che studia il comportamento animale come risultato di un duplice ordine di processi: il primo, connesso a fattori ereditari, si traduce nei comportamenti innati, programmati dai geni e trasmessi di generazione in generazione; il secondo, connesso alla capacità degli organismi di adattare le proprie azioni in funzione dell&amp;rsquo;esperienza, si traduce in comportamenti appresi.
Il comportamento animale Per comportamento si intende l&amp;rsquo;insieme dei processi con cui un animale risponde a stimoli interni e ambientali.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Organismi e ambiente</title>
      <link>http://www.persycchiotto.it/biologia/organismi_ambiente/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.persycchiotto.it/biologia/organismi_ambiente/</guid>
      <description>Fondamenti di ecologia Lo studio dell&amp;rsquo;anatomia e della fisiologia delle piante e degli animali ha permesso di conoscere come nel corso dell&amp;rsquo;evoluzione tutti gli organismi si siano adattati a vivere in un particolare ambiente fisico: la vita sulla Terra, tuttavia, è resa possibile da relazioni molto più complesse fra materia inanimata e materia vivente, mantenute in un equilibrio dinamico da cicli continui di energia e materia.
L&amp;rsquo;ecologia È detta ecologia la scienza che studia i rapporti che gli organismi intrattengono tra loro e con l&amp;rsquo;ambiente in cui vivono.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>