<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="https://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Appunti di Persycchiotto</title>
    <link>https://www.persycchiotto.it/</link>
    <description>Recent content on Appunti di Persycchiotto</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-US</language>
    
	<atom:link href="https://www.persycchiotto.it/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>1. Introduzione alle Scienze della Terra</title>
      <link>https://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/scienze_della_terra_intro/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/scienze_della_terra_intro/</guid>
      <description>L’espressione “scienze della Terra” è stata coniata di recente: fino a qualche anno fa, le varie discipline scientifiche che rientrano sotto questa comune denominazione (tra cui astronomia, geografia fisica, geologia) venivano definite “scienze naturali” (tale espressione comprendeva anche la biologia, la zoologia, la botanica ecc., discipline che studiano gli esseri viventi).
Che cosa sono le scienze della Terra Le scienze della Terra raggruppano oggi una serie di settori disciplinari rivolti allo studio di corpi materiali non viventi (masse d’aria, corpi idrici, ammassi rocciosi) e *all’osservazione di fenomeni naturali* (meteorologici, sismici, vulcanici, geomorfologici, idrologici, oceanografici ecc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>L&#39;inizio del secolo</title>
      <link>https://www.persycchiotto.it/storia/1900-1909/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.persycchiotto.it/storia/1900-1909/</guid>
      <description>1900 - 1909 Sommario  1900 - 1909  Sommario Cronologia - 1900 - 1901 - 1902 - 1903 - 1904 - 1905 - 1906 - 1907 - 1908 - 1909 Nel Mondo  La conclusione della guerra anglo-boera Il nuovo colonialismo inglese: le basi del Commonwealth britannico La lotta per le concessioni e la rivolta dei Boxer  Il &amp;ldquo;protocollo dei Boxer&amp;rdquo; e il tramonto dell&amp;rsquo;impero cinese Sun Yat-sen e la nascita della Lega rivoluzionaria unificata cinese  L&amp;rsquo;imperialismo nipponico e la guerra russo-giapponese La prima rivoluzione russa  La &amp;ldquo;domenica di sangue&amp;rdquo; L&amp;rsquo;ammutinamento del Potemkin La nascita dei soviet, la Costituzione e l&amp;rsquo;elezione della prima Duma  Il sistema europeo delle alleanze  La Triplice Alleanza, l&amp;rsquo;Entente Cordiale, la Triplice Intesa  Il protagonismo tedesco  La questione marocchina e la conferenza di Algeciras L&amp;rsquo;affare del &amp;ldquo;Daily Telegraph&amp;rdquo;  L&amp;rsquo;Italia giolittiana  Sviluppo industriale ed economico L&amp;rsquo;affermazione dei partiti di sinistra e la nascita della Confederazione Generale del Lavoro Le prime riforme sociali  L&amp;rsquo;imperialismo statunitense  Il &amp;ldquo;Corollario Roosevelt&amp;rdquo; e l&amp;rsquo;interventismo USA in America Latina  Il tramonto dell&amp;rsquo;impero ottomano  Mustafa Kemal e il partito dei Giovani Turchi  La &amp;ldquo;polveriera balcanica&amp;rdquo;  Conflitti e divisioni fra l&amp;rsquo;imperatore austriaco e l&amp;rsquo;Ungheria   Costume e Società  La battaglia per i diritti delle classi popolari  Il riformismo sociale Il movimento operaio I partiti socialisti e socialdemocratici Anarchismo e socialismo rivoluzionario  Il movimento per il suffragio e per l&amp;rsquo;emancipazione femminile La questione ebraica  I protocolli dei Savi anziani di Sion Riabilitazione di Alfred Dreyfus  Il movimento per il suffragio universale L&amp;rsquo;emigrazione: fra disagio sociale e integrazione Crescita demografica e urbanizzazione Dalla borghesia alle &amp;ldquo;borghesie&amp;rdquo; Rafforzamento della burocrazia La seconda rivoluzione industriale: il fordismo e le basi del taylorismo Le Esposizioni Universali: una &amp;ldquo;vetrina&amp;rdquo; per il progresso tecnologico La Belle Epoque e la nascita dell&amp;rsquo;industria culturale  Il Music Hall e il cabaret Sergej Diaghilev e i &amp;ldquo;Ballets russes&amp;rdquo;  Le esplorazioni polari  Robert Peary e la conquista del Polo Nord Roald Amundsen e il Passaggio a Nord-Ovest Alla scoperta del continente antartico  Le olimpiadi moderne  Arte e Cinema e Letteratura  Arte e movimenti artistici  Il cubismo Il fauvismo  Architettura e arti applicate  L&amp;rsquo;Art Nouveau Frank Lloyd Wright e lo stile della prateria La &amp;ldquo;Secessione&amp;rdquo; viennese La &amp;ldquo;scuola di Glasgow&amp;rdquo;: C.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le basi chimiche della vita</title>
      <link>https://www.persycchiotto.it/biologia/basi_chimiche/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.persycchiotto.it/biologia/basi_chimiche/</guid>
      <description>Che cos&amp;rsquo;è la biologia La biologia è la scienza che studia tutti gli organismi viventi, descrivendo e classificando la loro forma, indagando sui fenomeni che si verificano al loro interno e mettendoli in relazione tra loro. Si occupa inoltre di capire il perché dei diversi modelli di vita dei vari organismi, confrontandoli e cercando di evidenziare le caratteristiche comuni a tutti i viventi, per poter dare una definizione di &amp;ldquo;vita&amp;ldquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Orgoglio e Pregiudizio</title>
      <link>https://www.persycchiotto.it/riassunti/orgoglio_e_pregiudizio/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.persycchiotto.it/riassunti/orgoglio_e_pregiudizio/</guid>
      <description>Introduzione Orgoglio e Pregiudizio è senz’altro il più noto romanzo di Jane Austen, ed è tra i romanzi più conosciuti e letti al mondo. Tra le tematiche principali di Orgoglio e Pregiudizio - tutte sviluppate dalla tipica ironia della scrittrice - si possono indicare il percorso di formazione e maturazione di una giovane donna (Elizabeth Bennet, detta Lizzy, una giovane ventunenne che Jane Austen tratteggia cogliendone le molteplici sfumature psicologiche e caratteriali), la presa di coscienza da parte dei protagonisti degli errori e delle false convinzioni che li condizionano nei rapporti con gli altri (dall&amp;rsquo;&amp;ldquo;orgoglio&amp;rdquo; di Darcy al &amp;ldquo;pregiudizio&amp;rdquo; di Elizabeth&amp;hellip;), la rappresentazione dello stile di vita della classe media inglese di inizio Ottocento.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2. Astronomia fondamentale</title>
      <link>https://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/astronomia_fondamentale/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/astronomia_fondamentale/</guid>
      <description>Osservando il cielo di notte, le stelle sembrano essere “fisse”, cioè come “incastonate” tutte alla stessa distanza dalla Terra su un immenso emisfero (sfera celeste), dotato di movimento apparente da est verso ovest. Per stabilire la posizione degli astri sulla sfera celeste sono stati concepiti vari sistemi di coordinate, costruiti sulla base di punti caratteristici e piani convenzionali. Da tali osservazioni, realizzate utilizzando strumenti astronomici sempre più raffinati, si sono evoluti sia la misura del tempo, sia le modalità della sua misurazione.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Frankenstein</title>
      <link>https://www.persycchiotto.it/riassunti/frankenstein/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.persycchiotto.it/riassunti/frankenstein/</guid>
      <description>Introduzione Frankenstein o il Moderno Prometeo (Frankenstein or the Modern Prometheus) è opera della scrittrice inglese Mary Shelley (1797-1851), moglie del poeta romantico Percy Bysshe Shelley (1792-1822), delle cui opere è anche curatrice. Il padre di Mary, William Godwin (1756-1836), è un importante filosofo politico e la madre, Mary Wollstonecraft (1759-1797), una delle prime pensatrici femministe inglesi. Frankenstein viene pubblicato anonimamente nel 1818 (con una prefazione del marito e una dedica al padre), ma nel 1823 esce in Francia una seconda edizione del romanzo, questa volta con il nome dell’autrice.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gli Anni &#39;10</title>
      <link>https://www.persycchiotto.it/storia/1910-1919/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.persycchiotto.it/storia/1910-1919/</guid>
      <description>1910-19 Sommario  1910-19  Sommario Cronologia - 1910 - 1911 - 1912 - 1913 - 1914 - 1915 - 1916 - 1917 - 1918 - 1919 Nel Mondo  L&amp;rsquo;imperialismo  Un mondo eurocentrico Patria organica e aggressività militare  Scoppia il primo conflitto mondiale {#scoppia-il-primo-conflitto-mondiale}  Le alleanze e l&amp;rsquo;idea di guerra breve L&amp;rsquo;Italia in guerra Una guerra senza precedenti {#una-guerra-senza-precedenti} La guerra di trincea  Le grandi offensive  Verdun {#verdun} La Somme  1917, l&amp;rsquo;anno cruciale  Caporetto Jütland  La Chiesa esorta alla pace ma la guerra continua  Gli USA dalla neutralità all&amp;rsquo;intervento L&amp;rsquo;integrazione commerciale in funzione bellica  La fine delle ostilità  Il bilancio della guerra Le trattative di pace a Versailles Il &amp;ldquo;wilsonismo&amp;rdquo; e la nascita della Società delle Nazioni {#il-&amp;ldquo;wilsonismo&amp;rdquo;-e-la-nascita-della-società-delle-nazioni}  Fenomeni rivoluzionari  Gennaio 1919: nasce la repubblica di Weimar La rivoluzione messicana:da Madero a Carranza La rivoluzione ungherese  Russia 1917: la rivoluzione &amp;ldquo;borghese&amp;rdquo;  L&amp;rsquo;insurrezione bolscevica La presa del Palazzo d&amp;rsquo;Inverno La guerra civile I primi passi del comunismo   Costume e Società  Guerre a società: la mobilitazione industriale La mobilitazione delle risorse  Propaganda e mobilitazione civile: la guerra entra nella vita quotidiana Le donne nelle industrie e nei campi I giovani: adulti o soldati Gli uomini in trincea: una lettera {#gli-uomini-in-trincea-una-lettera} Una terribile epidemia: la &amp;ldquo;spagnola&amp;rdquo;  A casa dopo la guerra  Le vecchie e le nuove identità di uomini e donne La lotta per la cittadinanza: le &amp;ldquo;suffragette&amp;rdquo; La costruzione della memoria   Arte, Cinema e Letteratura  L&amp;rsquo;uomo come passaggio e tramonto: &amp;ldquo;Die Brücke&amp;rdquo; Schiele e l&amp;rsquo;espressionismo austriaco Kandinskij, Klee e il &amp;ldquo;Cavaliere Azzurro&amp;rdquo; Lo sviluppo di un&amp;rsquo;arte non figurativa Il dinamismo palingenetico futurista  La distruzione delle Accademie: i manifesti Scultura aerodinamica Futurismo e avanguardie russe  Parigi ai primi del Novecento  Le prime mostre cubiste Il cubismo orfico di Delaunay Modigliani e Brancusi a Parigi Chagall a Montparnasse I fratelli De Chirico  Il cinema degli anni Dieci  Photogénie: l&amp;rsquo;impressionismo francese Le simbologie del cinema tedesco Agosto 1919: nasce il cinema sovietico I primi passi del cinema Usa: Hollywood  &amp;ldquo;Parade&amp;rdquo;, il &amp;ldquo;ballet realiste&amp;rdquo; Nuovi ritmi e sonorità: Stravinskij L&amp;rsquo;Ulisse sulla &amp;ldquo;Little Review&amp;rdquo; La strada di Swann: nasce la Recerche di Proust  Scienza e Tecnologia  La relatività generale Ritorno a Cartesio  L&amp;rsquo;effetto fotoelettrico secondo Einstein La scoperta del nucleo atomico e l&amp;rsquo;apporto di Bohr  Il passaggio della cometa La medicina  Jung e Adler si allontanano da Freud La scoperta del cancro Le prime cure contro il cancro  Nuovi strumenti di guerra: carri armati e aerei  L&amp;rsquo;aviazione: una nuova dimensione bellica Blocco navale e guerra sottomarina  L&amp;rsquo;altra faccia del progresso: il disastro del Titanic  Il Pensiero  Logica e matematica, un nuovo connubio  Frege e i fondamenti della matematica Bertrand Russell: un mondo di &amp;ldquo;oggetti semplici&amp;rdquo;  L&amp;rsquo;idealismo gnoseologico kantiano L&amp;rsquo;&amp;ldquo;idea creatrice&amp;rdquo; della filosofia tedesca Il pensiero idealista di Croce e Gentile  La &amp;ldquo;dialettica degli opposti&amp;rdquo;: Benedetto Croce Il vitalismo attualistico di Giovanni Gentile  Il recupero del criticismo kantiano: la Scuola di Marburgo  Paul Natorp, Hermann Cohen e la metodologia della scienza Sostanza, funzione, simbolo: Ernst Cassirer  La filosofia delle individualità: lo storicismo  Il tramonto dell&amp;rsquo;Occidente: Oswald Spengler Windelband, Rickert e l&amp;rsquo;autonomia della conoscenza storica La ricerca dell&amp;rsquo;eterno nell&amp;rsquo;attimo: Friedrich Meinecke  Il pensiero marxista: il dibattito tra riforme e rivoluzione  Lenin: Stato e rivoluzione Rosa Luxemburg: l&amp;rsquo;accumulazione del capitale L&amp;rsquo;austromarxismo: Max Adler e Rudolf Hilferding     Cronologia 1910  In Inghilterra sale al trono Giorgio V, che regnerà fino al 1936.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La cellula</title>
      <link>https://www.persycchiotto.it/biologia/cellula/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.persycchiotto.it/biologia/cellula/</guid>
      <description>La struttura della cellula Tutti gli esseri viventi sono costituiti da cellule, corpuscoli delimitati da un involucro e dotati di tutte le caratteristiche della vita: ogni cellula si riproduce, si nutre, respira, elimina i propri rifiuti. Per riprodursi e formare un&amp;rsquo;altra cellula identica a se stessa, la cellula contiene l&amp;rsquo;informazione genetica necessaria sotto forma di acido desossiribonucleico (DNA), organizzato in una struttura chiamata cromosoma. Per produrre le sostanze necessarie alla propria crescita e per produrre energia, la cellula funziona come un vero e proprio laboratorio chimico, presieduto da enzimi.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3. Le stelle</title>
      <link>https://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/stelle/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/stelle/</guid>
      <description>A causa delle enormi distanze che le separano dalla Terra, le stelle appaiono all’osservatore in posizioni reciproche praticamente immutabili. Nel corso dei secoli, l’uomo con la sua immaginazione ha riconosciuto in particolari allineamenti o raggruppamenti stellari il profilo o la struttura di oggetti, animali e personaggi mitologici e ha dato loro il nome di costellazioni. Lo sviluppo di tecniche astronomiche ha permesso di *classificare le stelle* e di comprenderne la struttura: sono sfere di gas incandescente, tenute insieme dalla forza di gravità; risplendono di luce propria, prodotta in seguito a reazioni di fusione termonucleare.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Don Chisciotte</title>
      <link>https://www.persycchiotto.it/riassunti/don_chisciotte/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.persycchiotto.it/riassunti/don_chisciotte/</guid>
      <description>Introduzione Il Don Chisciotte della Mancia (nel titolo originale, El ingenioso hidalgo don Quijote de la Mancha) è un romanzo dello scrittore spagnolo Miguel de Cervantes Saavedra (1547-1616), pubblicata in due volumi a dieci anni di distanza l’uno dall’altro: il primo nel 1605, il secondo nel 1615. Il Don Chisciotte descrive le tragicomiche avventure di un hidalgo spagnolo (cioè, un esponente della piccola nobiltà), che si immedesima nelle figure dei romanzi cavallereschi e diventa così don Chisciotte.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gli Anni Venti</title>
      <link>https://www.persycchiotto.it/storia/1920-1929/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.persycchiotto.it/storia/1920-1929/</guid>
      <description>1920-29 Sommario  1920-29  Sommario Cronologia - 1920 - 1921 - 1922 - 1923 {#1923} - 1924 - 1925 - 1926 - 1927 - 1928 - 1929 Nel mondo  I confini europei dopo la guerra  Una pace punitiva La distensione di Locarno  Le conseguenze della guerra  La Francia negli anni Venti L&amp;rsquo;Inghilterra negli anni Venti La Germania verso un difficile equilibrio Tra crisi economica e rigurgiti nazionalisti  La penisola iberica: governi clerical-autoritari L&amp;rsquo;ondata conservatrice nell&amp;rsquo;Europa centro-orientale La nascita dell&amp;rsquo;IRA Estremo oriente: India, Cina e Giappone 1919-1921 centinaia di scioperi in tutta Italia Tra il sansepolcrismo e la marcia su Roma  La costruzione dello Stato fascista Gli oppositori La Chiesa e il fascismo  L&amp;rsquo;URSS da Lenin al regime stalinista  1919.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>L&#39;Evoluzione e diversità dei viventi</title>
      <link>https://www.persycchiotto.it/biologia/evoluzione_diversita/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.persycchiotto.it/biologia/evoluzione_diversita/</guid>
      <description>L&amp;rsquo;evoluzione degli organismi L&amp;rsquo;idea di evoluzione degli organismi è molto antica, ma, dopo secoli di abbandono, fu elaborata in modo scientifico solo nell&amp;rsquo;800, grazie all&amp;rsquo;opera di Darwin e Wallace. Basata sui concetti di variabilità, selezione naturale e lotta per l&amp;rsquo;esistenza, la teoria evolutiva fu perfezionata con lo sviluppo di nuove discipline biologiche, soprattutto della genetica: oggi è una delle teorie fondamentali della biologia.
Il concetto di evoluzione Alla luce della teoria di Darwin e Wallace, per evoluzione si intende il processo attraverso cui le diverse specie di viventi derivano da forme di vita preesistenti, in seguito a graduali modificazioni, o variazioni geniche, trasmesse ereditariamente nel corso del tempo in base a un meccanismo determinato dalla selezione naturale: sopravvivono e si assicurano una discendenza quegli individui che presentano variazioni favorevoli, tali cioè da renderli meglio adatti a fronteggiare le condizioni ambientali.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4. Il sistema solare</title>
      <link>https://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/sistema_solare/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/sistema_solare/</guid>
      <description>*Il sistema solare è costituito dal Sole e dall’insieme dei corpi celesti che gli gravitano intorno: i otto pianeti con i loro satelliti, una decina di pianeti nani, gli asteroidi e le comete. L’invio di numerose sonde spaziali ha permesso di estendere la nostra conoscenza sugli elementi del sistema solare e di raccogliere numerose informazioni riguardo alla loro origine, evoluzione, struttura e orbita.*
Origine del sistema solare I metodi di datazione radioattiva permettono di assegnare un’età massima di circa 4,5 x 109 anni alle rocce della Terra e di avanzare una stima analoga per l’età delle rocce lunari e di alcuni meteoriti.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gli Anni Trenta</title>
      <link>https://www.persycchiotto.it/storia/1930-1939/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.persycchiotto.it/storia/1930-1939/</guid>
      <description>1930-39 Sommario  1930-39  Sommario Cronologia - 1930 - 1931 - 1932 - 1933 - 1934 - 1935 - 1936 - 1937 - 1938 - 1939 Nel mondo  Il decennio dei totalitarismi Il fascismo in Italia: le istituzioni totalitarie  L&amp;rsquo;economia: il mito della &amp;ldquo;terza via&amp;rdquo; Consenso e opposizioni Imperialismo e leggi razziali  Il nazismo: presa del potere e costruzione del regime  Il governo dell&amp;rsquo;economia Razzismo, antisemitismo La politica estera: verso il &amp;ldquo;Nuovo ordine europeo&amp;rdquo;  La guerra civile spagnola  Le alleanze internazionali Franco in Spagna, Salazar in Portogallo  Le democrazie liberali negli anni Trenta  L&amp;rsquo;esperienza del Fronte popolare in Francia L&amp;rsquo;Inghilterra e l&amp;rsquo;illusione dell&amp;rsquo;appeasement Gli Stati Uniti tra isolazionismo e New Deal Il fallimento della SdN (Etiopia e Renania)  Lo stalinismo in URSS  I piani quinquennali Le &amp;ldquo;grandi purghe&amp;rdquo; Il mito di Stalin Il Komintern e il patto di non aggressione  Cina nazionalista e imperialismo giapponese  La nascita dell&amp;rsquo;Asse  Lo scoppio della seconda guerra mondiale  Costume e Società  I caratteri dei totalitarismi Fascismo e società in Italia  Controllo e consenso Regime e lavoro Le donne  Il nazismo in Germania  Un popolo compatto dietro al suo Führer Riarmo e piena occupazione Le donne sotto il nazismo  Lo stalinismo in URSS  Le condizioni dei lavoratori Volontarismo e stakanovismo L&amp;rsquo;irregimentazione della cultura  Le chiese e i regimi Gli Stati Uniti durante la crisi  &amp;ldquo;Furore&amp;rdquo;  Il decennio dello sport  Le Olimpiadi di Berlino I mondiali di calcio: l&amp;rsquo;Italia di Pozzo   Arte, Cinema e Letteratura  Cinema anni Trenta  La commedia americana Lo sperimentalismo francese Il cinema in Italia e Germania Il realismo socialista  Lo swing  Sperimentazioni di danza  Arte tra le due guerre  Le esperienze italiane L&amp;rsquo;arte totalitaria Entartete Kunst: il nazismo contro &amp;ldquo;l&amp;rsquo;arte degenerata&amp;rdquo;  Architetture europee  Il New deal nell&amp;rsquo;arte  Letteratura anni Trenta  Le &amp;ldquo;Occasioni&amp;rdquo; di Montale Le riviste:&amp;ldquo;Solaria&amp;rdquo; e &amp;ldquo;Il primato&amp;rdquo; In Francia: Gide   Scienza e Tecnologia  La scoperta del neutrone  Fermi e la fissione nucleare La fusione nucleare L&amp;rsquo;atomo di uranio bombardato  I radiosegnali e la radioastronomia  La radioattività delle stelle La scoperta di Plutone e del Sagittario  I motoreattori  Dirigibili  L&amp;rsquo;etologia di Konrad Lorenz La lobotomia  L&amp;rsquo;elettroshock Gli antibiotici e i sulfamidici  Il nylon La xerografia Il microscopio elettronico  Il Pensiero  La Scuola di Francoforte  Max Horkeimer Walter Benjamin  L&amp;rsquo;Esistenzialismo negli anni Trenta Pensiero giuridico e autoritarismo: Carl Schmitt  Il Marxismo: l&amp;rsquo;irrigidimento dottrinario in URSS  Filosofia della scienza  Gaston Bachelard Tarski La filosofia del linguaggio ordinario della Scuola di Oxford  Filosofia e teologia  La corrente neoscolastica: Maritain Dietrich Bonhoeffer  Lo strumentalismo di Dewey  Pensiero economico: Schumpeter  Il corporativismo economico Il pensiero delle donne sulle donne: Virginia Woolf Il dibattito filosofico in Italia    Cronologia 1930  Alle elezioni tedesche riscuote grande successo il Partito nazionalsocialista di Hitler e una buona affermazione il Partito comunista.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>L’eredità delle caratteristiche biologiche</title>
      <link>https://www.persycchiotto.it/biologia/ereditarieta/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.persycchiotto.it/biologia/ereditarieta/</guid>
      <description>L&amp;rsquo;eredità dei caratteri Fin dai tempi antichi, allevando animali e coltivando piante l&amp;rsquo;uomo ha avuto modo di osservare le somiglianze e le differenze esistenti tra genitori e figli. Ha così scoperto la possibilità di migliorare le razze e i raccolti, selezionando e accoppiando tra loro le varietà di animali e piante che presentavano le caratteristiche più utili. Tuttavia, pur avendo scoperto che i caratteri morfologici e fisiologici si trasmettono da una generazione all&amp;rsquo;altra, il meccanismo con cui si compie tale trasmissione è rimasto sconosciuto fino alla fine del sec.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5. L’origine dell’universo</title>
      <link>https://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/origini_universo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/origini_universo/</guid>
      <description>L’universo è costituito da galassie: una fra le tante è la Via Lattea, di cui fa parte il sistema solare. Le galassie, a loro volta riunite in piccoli gruppi e grandi ammassi, sono sistemi formati da centinaia di miliardi di stelle e da materia cosmica diffusa negli spazi interstellari. La natura e le modalità di formazione di questi giganteschi oggetti celesti sono studiati dalla cosmologia, la scienza che si occupa dell’origine, dell’evoluzione e della struttura dell’universo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gli Anni Quaranta</title>
      <link>https://www.persycchiotto.it/storia/1940-1949/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.persycchiotto.it/storia/1940-1949/</guid>
      <description>1940-1949 Sommario  1940-1949  Sommario Cronologia - 1940 - 1941 - 1942 - 1943 - 1944 - 1945 - 1946 - 1947 - 1948 - 1949 Nel mondo  Una guerra totale Il predominio dell&amp;rsquo;Asse  L&amp;rsquo;Italia in guerra La battaglia d&amp;rsquo;Inghilterra  La &amp;ldquo;Talvisota&amp;rdquo;: la Guerra d&amp;rsquo;Inverno e l&amp;rsquo;invasione sovietica della Finlandia La supremazia giapponese in Asia  Pearl Harbor e l&amp;rsquo;entrata in guerra degli Stati Uniti  L&amp;rsquo;operazione Barbarossa Il rovesciamento delle sorti del conflitto  La battaglia di Stalingrado L&amp;rsquo;Italia dalla caduta del fascismo alla Repubblica di Salò  La sconfitta dell&amp;rsquo;Asse in Europa e in Africa &amp;gt;  Lo sbarco in Normandia  La conclusione della guerra in Oriente  Le bombe atomiche  La &amp;ldquo;soluzione finale&amp;rdquo; Il bilancio della guerra  Norimberga I movimenti di resistenza in Europa Il collaborazionismo  Il mondo diviso  Gli Stati Uniti: strategia del contenimento e piano Marshall L&amp;rsquo;apogeo dello stalinismo in URSS Il Patto Atlantico  Il dopoguerra in Europa  La Francia della IV Repubblica L&amp;rsquo;Inghilterra del Welfare state Germania, una nazione in ginocchio La guerra civile greca  Il franchismo in Spagna L&amp;rsquo;Italia dalla Liberazione alla Repubblica  Il 18 aprile, atlantismo e aiuti americani  Il dopoguerra in Oriente  La Cina comunista L&amp;rsquo;indipendenza indiana La nascita di Israele  Il continente sudamericano  Costume e Società  La guerra totale: il fronte interno  Bombardamenti a tappeto: Conventry, Dresda La mobilitazione industriale La propaganda Il mondo coloniale  Uno sterminio scientificamente pianificato  Il sistema concentrazionario  La guerra nella memoria Guerra fredda e cortina di ferro  La via americana Gli accordi di Bretton Woods Il maccartismo La società sovietica Le democrazie popolari  L&amp;rsquo;ONU  La Dichiarazione dei diritti umani  La società italiana nel dopoguerra  Le donne al voto   Arte, Cinema e Letteratura  Le evoluzioni del cinema americano  I capolavori di Orson Welles Le sperimentazioni di Maya Deren Il neorealismo italiano  La musica del dopoguerra in Europa e Usa  Il jazz anni &amp;lsquo;40: il be-bop Il jazz al femminile: Billie Holiday Compositori sperimentali: John Cage e Harry Partch  Arte anni Quaranta  L&amp;rsquo;arte italiana del dopoguerra tra realismo e astrattismo Le tele francesi Contaminazioni tra Europa e USA  Scrittori del secondo dopoguerra  La resistenza italiana All&amp;rsquo;estero tra Orwell, Hemingway e Camus   Scienza e Tecnologia  La cura della tubercolosi  Alchilanti e cura del tumore Il DNA  Scienza e guerra  I razzi La bomba atomica - Progetto Manhattan La crittografia: Enigma Il primo computer La teoria del big bang L&amp;rsquo;aereo supersonico I transistor La datazione col carbonio 14   Il Pensiero  L&amp;rsquo;esistenzialismo negli anni Quaranta  Jean-Paul Sartre Maurice Merleau-Ponty  Gli sviluppi della Scuola di Francoforte  Theodor Wiesengrud Adorno Herbert Marcuse  Il &amp;ldquo;secondo Wittgenstein&amp;rdquo;: le &amp;ldquo;Ricerche filosofiche&amp;rdquo; Fondamenti della scienza: Popper e il fallibilismo  Karl Popper: storicismo, totalitarismo e democrazia  Il personalismo: Emmanuel Mounier I primi studi sul totalitarismo: &amp;ldquo;Behemoth&amp;rdquo; di Franz Neumann  Ernst Fraenkel: &amp;ldquo;Il doppio stato&amp;rdquo;  Hans Kelsen: il neopositivismo giuridico Pedagogia: Ernesto Codignola La psicologia comportamentista La Scuola marginalista austriaca: Ludwig von Mises  Friedrich August von Hayek  Il pensiero delle donne sulle donne: Simone de Beauvoir Il dibattito filosofico in Italia    Cronologia 1940  Mobilitazione generale in Inghilterra.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Il comportamento animale</title>
      <link>https://www.persycchiotto.it/biologia/comportamento_animale/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.persycchiotto.it/biologia/comportamento_animale/</guid>
      <description>Principi di etologia L&amp;rsquo;etologia è la disciplina che studia il comportamento animale come risultato di un duplice ordine di processi: il primo, connesso a fattori ereditari, si traduce nei comportamenti innati, programmati dai geni e trasmessi di generazione in generazione; il secondo, connesso alla capacità degli organismi di adattare le proprie azioni in funzione dell&amp;rsquo;esperienza, si traduce in comportamenti appresi.
Il comportamento animale Per comportamento si intende l&amp;rsquo;insieme dei processi con cui un animale risponde a stimoli interni e ambientali.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6. Il pianeta Terra</title>
      <link>https://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/pianeta_terra/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/pianeta_terra/</guid>
      <description>La Terra non è una sfera perfetta, ma è leggermente schiacciata ai poli e rigonfia all’equatore: la figura che meglio la rappresenta è il geoide. Essa compie due movimenti principali, di rotazione e rivoluzione, che, insieme all’inclinazione del suo asse, sono responsabili dell’alternarsi del dì e della notte, della loro diversa durata nei vari periodi dell’anno, del succedersi delle stagioni e della presenza sul pianeta delle zone climatiche astronomiche.*</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gli Anni Cinquanta</title>
      <link>https://www.persycchiotto.it/storia/1950-1959/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.persycchiotto.it/storia/1950-1959/</guid>
      <description>1950-1959 Sommario  1950-1959  Sommario Cronologia - 1950 - 1951 - 1952 - 1953 - 1954 - 1955 - 1956 - 1957 - 1958 - 1959 Nel mondo  L&amp;rsquo;Europa Occidentale  L&amp;rsquo;Italia La Francia La &amp;ldquo;sporca guerra&amp;rdquo; d&amp;rsquo;Algeria Regimi autoritari nel Mediterraneo Un Paese, due nazioni: la Germania Una nuova concezione di Europa  L&amp;rsquo;Europa Orientale  L&amp;rsquo;Ungheria I fatti di Ungheria La Cecoslovacchia La Polonia  Fuori dai blocchi: la Jugoslavia di Tito Gli Stati Uniti  L&amp;rsquo;espansione economica americana Il maccartismo e il caso Rosenberg  L&amp;rsquo;Unione sovietica  Il dopo Stalin L&amp;rsquo;ascesa al potere di Kruscev Il XX congresso del PCUS  La guerra fredda  NATO e Patto di Varsavia La guerra delle spie La CIA in Europa Il disgelo  Il Medio Oriente: un territorio instabile  La rivoluzione nasseriana in Egitto La crisi di Suez Il petrolio dello scià  L&amp;rsquo;emancipazione dell&amp;rsquo;Asia  Il Giappone L&amp;rsquo; Indonesia di Sukarno La conferenza afroasiatica di Bandung La guerra d&amp;rsquo;Indocina Dien Bien Phu L&amp;rsquo;aggressione al Vietnam  L&amp;rsquo;isolamento della Cina  La rivolta del Tibet  La guerra di Corea  L&amp;rsquo;intervento cinese Gli accordi di pace  L&amp;rsquo;America latina  Il peronismo in Argentina La rivoluzione cubana Le multinazionali contro il Guatemala   Costume e Società  Verso l&amp;rsquo;organizzazione mondiale dell&amp;rsquo;economia  Movimento operaio e Welfare State in Europa  La società dei consumi  Il modello americano Nord e Sud del mondo Merci e nuovi consumi Il motoscooter e l&amp;rsquo;utilitaria Le vie del progresso  Razzismo  L&amp;rsquo;apartheid in Sudafrica  Lo star system hollywoodiano  Marylin Monroe: il sex symbol  La moda e lo svago  Ballando ballando Il festival di Sanremo  L&amp;rsquo;arredamento e il design Il gap generazionale  Arrivano i giovani Teddy boys e beat  La cultura di massa  La TV cambia la nostra vita La stagione dei rotocalchi I fumetti  Lo sport  Il ciclismo La boxe Il calcio Le olimpiadi La conquista dell&amp;rsquo;Everest  Teste coronate La criminalità organizzata  Arte, Cinema e Letteratura  Le nuove correnti di arte visiva  Le avanguardie &amp;ldquo;informali&amp;rdquo; &amp;ldquo;L&amp;rsquo;Action painting&amp;rdquo; americana In Inghilterra nasce la Pop art Le neoavanguardie  Il Cinema  Hollywood: la fabbrica dei sogni Hollywood sul Tevere La &amp;ldquo;Nouvelle vague&amp;rdquo; francese I grandi autori italiani Autori di altre culture  Letteratura europea  L&amp;rsquo;uomo in rivolta: da Camus a Sartre Gli &amp;ldquo;Angry men&amp;rdquo; inglesi Gli scrittori tedeschi In Italia: tra Pavese e Quasimodo Oltre la cortina di ferro  Il vitalismo della letteratura nordamericana  La &amp;ldquo;Beat generation&amp;rdquo; &amp;ldquo;On the road&amp;rdquo;  La nuova letteratura latino-americana L&amp;rsquo;architettura Il teatro La danza La musica di avanguardia  Il &amp;ldquo;be-bop&amp;rdquo; e il &amp;ldquo;cool-jazz&amp;rdquo; Il rock and roll   Scienza e Tecnologia  L&amp;rsquo;era atomica  La bomba termonucleare Atomi per la pace  La conquista dello spazio Nuove frontiere della medicina  Il DNA Lotta ai virus Il cuore  Sempre più vicini La diffusione della televisione Inizia l&amp;rsquo;era dell&amp;rsquo;informatica e della cibernetica  Il Pensiero  Il pensiero occidentale Lo strutturalismo Il rilancio del marxismo I cattolici in fermento Religioni e filosofie orientali L&amp;rsquo;integralismo islamismo    Cronologia 1950  Nasce la NATO (Organizzazione del Trattato del Nord Atlantico).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Organismi e ambiente</title>
      <link>https://www.persycchiotto.it/biologia/organismi_ambiente/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.persycchiotto.it/biologia/organismi_ambiente/</guid>
      <description>Fondamenti di ecologia Lo studio dell&amp;rsquo;anatomia e della fisiologia delle piante e degli animali ha permesso di conoscere come nel corso dell&amp;rsquo;evoluzione tutti gli organismi si siano adattati a vivere in un particolare ambiente fisico: la vita sulla Terra, tuttavia, è resa possibile da relazioni molto più complesse fra materia inanimata e materia vivente, mantenute in un equilibrio dinamico da cicli continui di energia e materia.
L&amp;rsquo;ecologia È detta ecologia la scienza che studia i rapporti che gli organismi intrattengono tra loro e con l&amp;rsquo;ambiente in cui vivono.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7. La rappresentazione cartografica della superficie terrestre</title>
      <link>https://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/rappresentazione_cartografica/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/rappresentazione_cartografica/</guid>
      <description>Attraverso i tentativi fatti dall’uomo, nel corso di millenni, di raffigurare su un piano in misura ridotta porzioni più o meno ampie della superficie terrestre, si è sviluppata la cartografia, la scienza che fornisce le tecniche di rilevamento e gli strumenti matematici (proiezioni geometriche) per elaborare carte geografiche. Poiché non è possibile trasporre una superficie sferica su un piano senza deformarla, una carta geografica è sempre una rappresentazione approssimata della superficie terrestre.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gli Anni Sessanta</title>
      <link>https://www.persycchiotto.it/storia/1960-1969/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.persycchiotto.it/storia/1960-1969/</guid>
      <description>1960-69 Sommario  1960-69  Sommario Cronologia - 1960 - 1961 - 1962 {#1962 - 1963 - 1964 - 1965 - 1966 - 1967 - 1968 - 1969 Nel mondo  Il mondo diviso: il muro di Berlino e la paura atomica del &amp;lsquo;62 a Cuba Lo sviluppo economico: i favolosi anni &amp;lsquo;60 e la società dei consumi di massa L&amp;rsquo;ultima frontiera: la conquista della Luna Una nazione opulenta: gli USA della presidenza Kennedy  &amp;ldquo;I have a dream&amp;rdquo;: il problema dell&amp;rsquo;integrazione razziale Il Vietnam e le università: squilli di una rivolta  L&amp;rsquo;URSS dopo la fine del terrore.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8. I Materiali della crosta terrestre</title>
      <link>https://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/materiali_crosta/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/materiali_crosta/</guid>
      <description>*La materia è costituita da atomi di diversi elementi, sostanze semplici che si distinguono tra loro per il differente numero atomico e che possono combinarsi per formare vari composti. In natura, la materia si presenta in diversi stati di aggregazione: solido, liquido e gassoso. I minerali e le rocce, sostanze allo stato solido, sono i componenti della crosta terrestre e il loro studio tramite la mineralogia e la petrografia ci permette di acquisire le basi per la comprensione dei vari fenomeni geologici.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gli Anni Settanta</title>
      <link>https://www.persycchiotto.it/storia/1970-1979/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.persycchiotto.it/storia/1970-1979/</guid>
      <description>1970-79 Sommario  1970-79  Sommario Cronologia - 1970 - 1971 - 1972 - 1973 - 1974 - 1975 - 1976 - 1977 - 1978 - 1979 Nel mondo  Crisi petrolifera I terrorismi e i colpi di Stato Dalla guerra dello Yom Kippur agli accordi di Camp David  L&amp;rsquo;oro &amp;ldquo;nero&amp;rdquo; e la recessione economica La questione araba e la questione palestinese  Il decennio della crisi americana  Il Watergate Gli USA si ritirano dal Vietnam, Pol Pot al potere in Cambogia  L&amp;rsquo;URSS dalla Cecoslovacchia all&amp;rsquo;Afghanistan  Prove di pace: gli accordi sui missili  La Cina del dopo Mao Le tigri asiatiche L&amp;rsquo;Iran e la rivoluzione teocratica degli ayatolaah Il sud del mondo e il problema dell&amp;rsquo;indebitamento Guerre e tensioni del subcontinente indiano Le guerre civili in Centro America  Il Sud America tra i colpi di stato e instabilità di regime Il colpo di stato in Cile  Un regime razzista: il Sudafrica dell&amp;rsquo;&amp;ldquo;apartheid&amp;rdquo; La Comunità Economica Europea  La democrazia nella penisola iberica La crisi greco-turca Una &amp;ldquo;sanguinosa domenica&amp;rdquo;: la guerra civile irlandese Italia: attentato alle istituzioni La lady di ferro: Margaret Thatcher   Costume e Società  L&amp;rsquo;ambientalismo  Il nemico invisibile: Three Miles Island La natura ribelle  Le controculture degli anni &amp;lsquo;70: il punk  Il reggae  Le droghe Le donne e le nuove battaglie sociali dal divorzio all&amp;rsquo;aborto La moda tra austerity e stilisti  L&amp;rsquo;atelier del punk: Vivienne Westwood  Il potere dei mass-media: i tabloid e i giornali scandalistici  La televisione dalle telenovelas alle soap opera  L&amp;rsquo;invasione britannica del rock  La febbre del sabato sera: la disco music Dalla new wave alla musica punk Il glam rock Musiche e tonalità afroamericane Un trombettista tra jazz e rock  I nuovi sport di massa: il tennis e lo sci  Dai terroristi al boicottaggio, la politica condiziona le Olimpiadi La tribù del calcio   Arte, Cinema e Letteratura  L&amp;rsquo;espansione del &amp;ldquo;concetto&amp;rdquo; di arte e la riduzione dell&amp;rsquo;opera Minimal Art  Systematic Painting Process Art  Interventi sul territorio: la Land Art La negazione dell&amp;rsquo;oggetto: l&amp;rsquo;arte concettuale  Narrative Art  L&amp;rsquo;Arte Povera: il contributo italiano all&amp;rsquo;avanguardia internazionale Iperrealismo Il corpo come materia espressiva Il rinnovamento del linguaggio architettonico  Le nuove tendenze dell&amp;rsquo;architettura Il dialogo con il passato  La rinascita di Hollywood  I nuovi registri americani Un mito della dance generation: Tony Manero e La febbre del sabato sera Il cinema europeo: Francia e Italia Il dissendo in URSS: Andrej Tarkovskij Stanley Kubrick: il regista del nostro tempo Il &amp;ldquo;nuovo cinema tedesco&amp;rdquo;  La letteratura scopre la negritudine  Lo sviluppo della narrativa italiana Il mondo letterario   Scienza e Tecnologia  I microprocessori e i personal computer L&amp;rsquo;evoluzione della tecnologia audio e video  Gli orologi digitali e i compact disc  Oltre la Luna: le &amp;ldquo;altre&amp;rdquo; conquiste spaziali  Ai confini del sistema solare: le sonde spaziali Verso Marte e Venere La serie Pioneer La serie Voyager  La medicina artificiale  Dalla scoperta del DNA alle possibilità della clonazione Manipolazioni genetiche e bambini in provetta La TAC  Il riciclaggio dei rifiuti La fine dei dinosauri Gli antenati dell&amp;rsquo;uomo  Il Pensiero  Il dibattito sull&amp;rsquo;epistemologia neopositivista  Karl Popper  La crisi delle ideologie  Jurgen Habermas  Il linguaggio  La filosofia del linguaggio: Jacques Derrida  Paul Feyerabend La filosofia della scienza: la teoria del caos Poststrutturalismo e postmodernismo: Jean-François Lyotard L&amp;rsquo;individualismo    Cronologia 1970  marzo: in Cambogia un colpo di stato filoamericano guidato dal primo ministro Lon Nol, depone il presidente Sihanouk.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>9. Le rocce ignee</title>
      <link>https://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/rocce_ignee/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/rocce_ignee/</guid>
      <description>*La maggior parte della crosta terrestre è costituita da rocce ignee, o magmatiche (o anche eruttive), che si formano per raffreddamento e solidificazione del magma, il materiale fuso presente all’interno della Terra. In base alla loro struttura, che dipende dalla velocità di raffreddamento del magma, esse vengono classificate in rocce ignee intrusive ed effusive. Possono anche essere classificate in base al contenuto percentuale di silice, distinguendole in rocce ignee acide, neutre e basiche.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gli Anni Ottanta</title>
      <link>https://www.persycchiotto.it/storia/1980-1989/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.persycchiotto.it/storia/1980-1989/</guid>
      <description>1980-89 Sommario  1980-89  Sommario Cronologia - 1980 - 1981 - 1982 - 1983 - 1984 - 1985 - 1986 - 1987 - 1988 - 1989 Nel mondo  La fine della guerra fredda: da Gorbaciov al 1989 L&amp;rsquo;uomo e la natura fra Chernobyl e gli Shuttle Gli USA di Reagan  Una politica estera di potenza Obiettivo Gheddafi Lo scandalo &amp;ldquo;Contras-Irangate&amp;rdquo; L&amp;rsquo;eredità della politica reaganiana  Il re della cocaina: Pablo Escobar Un conflitto logorante: la guerra Iran - Iraq Distensione e crisi internazionale: la pace dei missili Il Vietnam russo: l&amp;rsquo;Afghanistan  Il vento dei cambiamenti in URSS: la &amp;ldquo;perestrojka&amp;rdquo; e la &amp;ldquo;glasnost&amp;rdquo; L&amp;rsquo;uomo del cambiamento: Gorbaciov  Il papa straniero: Karol Wojtyla Il crollo del muro di Berlino  La fine del comunismo europeo La Polonia di Solidarnosc La caduta del regno di Ceausescu  La Germania di Kohl L&amp;rsquo;ultimo &amp;ldquo;monarca&amp;rdquo; francese: François Mitterrand Dalla CEE all&amp;rsquo;Unione Europea L&amp;rsquo;Europa socialista L&amp;rsquo;Italia del pentapartito Il liberismo economico thatcheriano  Falkland - Malvinas: l&amp;rsquo;Inghilterra alla prova della guerra  La crisi mediorientale  L&amp;rsquo;Intifada e la pace irraggiungibile  La fine delle dittature sudamericane Un mondo in subbuglio: il Centro America L&amp;rsquo;apogeo del Giappone La Cina di Deng: Piazza Tien&amp;rsquo;anmen  Costume e Società  La tragedia ambientale: Chernobyl  L&amp;rsquo;ecologia politica La deforestazione  Nuove forme di vacanza Da Foiano a Rio: il carnevale La società dell&amp;rsquo;apparrenza La moda  Gli stilisti dalla creatività al marketing Il pret-à-porter  I &amp;ldquo;nobili&amp;rdquo; pettegolezzi  Un principato sotto i riflettori.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10. Le rocce sedimentarie</title>
      <link>https://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/rocce_sedimentarie/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/rocce_sedimentarie/</guid>
      <description>*Gran parte della superficie terrestre è ricoperta da rocce sedimentarie, un gruppo molto eterogeneo di rocce che deriva dalla sedimentazione di materiali di varia natura. In base all’origine dei componenti, le rocce sedimentarie possono essere classificate in quattro gruppi: clastiche, chimiche, organogene e piroclastiche. Esse si formano a partire da rocce preesistenti attraverso il processo sedimentario, che comprende varie fasi: la degradazione meteorica delle rocce, il trasporto e il deposito dei sedimenti e la diagenesi, durante la quale avviene la compattazione e la cementazione dei sedimenti.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gli Anni Novanta</title>
      <link>https://www.persycchiotto.it/storia/1990-1999/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.persycchiotto.it/storia/1990-1999/</guid>
      <description>1990-99 Sommario  1990-99  Sommario Cronologia - 1990 - 1991 - 1992 - 1993 - 1994 - 1995 - 1996 - 1997 - 1998 - 1999 Nel mondo  Una sola superpotenza WWW La guerra del Golfo Instabilità e crisi dell&amp;rsquo;Europa dell&amp;rsquo;Est  Eltsin al potere La fine dell&amp;rsquo;URSS  Il rischio del nucleare Le guerre nella ex Jugoslavia  La tragedia della Bosnia L&amp;rsquo;Albania e la guerra in Kosovo  Una sola Germania Un nuovo politico: Bill Clinton  Tra relazioni private e relazioni internazionali  La crisi del sistema italiano  Dalla prima alla seconda repubblica  La Francia delle coabitazioni L&amp;rsquo;Inghilterra verso il continente europeo Gli Stati Uniti d&amp;rsquo;Europa: da Maastricht a Schengen La questione curda L&amp;rsquo;eterna questione mediorientale La fine dell&amp;rsquo;apartheid Guerre civili e fondamentalismo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11. Le rocce metamorfiche</title>
      <link>https://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/rocce_metamorfiche/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/rocce_metamorfiche/</guid>
      <description>Tutte le rocce della crosta terrestre possono subire una profonda trasformazione, detta metamorfismo, a opera di agenti fisici, quali la temperatura e la pressione, e originare così le rocce metamorfiche. In base all’agente fisico che prevale durante la trasformazione delle rocce, si possono distinguere tre diversi tipi di metamorfismo: di contatto, dinamico e regionale. Un incremento della pressione e della temperatura oltre certi valori determina poi il fenomeno dell’anatessi, forma di transizione fra condizioni metamorfiche e magmatiche.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La Prima Guerra Mondiale</title>
      <link>https://www.persycchiotto.it/storia/prima_guerra_mondiale/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.persycchiotto.it/storia/prima_guerra_mondiale/</guid>
      <description>Sommario [TOC]
Le tensioni internazionali all&amp;rsquo;inizio del Novecento Le aspirazioni imperialistiche della Germania  gd2md-html alert: inline image link here (to images/La-Prima0.jpg). Store image on your image server and adjust path/filename if necessary. 
(Back to top)(Next alert)
 
Tenuta di Neudeck (Prussia orientale) degli Junkers, di cui fece parte anche il cancelliere Otto von Bismarck
Nel ventennio che precedette il primo conflitto mondiale, lo stato germanico fu protagonista di un travolgente quanto peculiare sviluppo industriale.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>12. L’interno della Terra</title>
      <link>https://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/interno_terra/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/interno_terra/</guid>
      <description>Negli ultimi decenni si sono intensificate le ricerche sull’interno della Terra, per meglio comprendere fenomeni quali il vulcanismo, i terremoti e molti altri, che vi si originano. Grazie ai risultati di numerose indagini, dirette e indirette, e soprattutto allo studio delle onde sismiche, gli scienziati hanno proposto per il nostro pianeta un modello a involucri concentrici, detti rispettivamente, procedendo dall’esterno verso l’interno, crosta, mantello e nucleo, tra loro separati da superfici di discontinuità.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La Seconda Guerra Mondiale</title>
      <link>https://www.persycchiotto.it/storia/seconda_guerra_mondiale/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.persycchiotto.it/storia/seconda_guerra_mondiale/</guid>
      <description>Sommario [TOC]
La guerra di Spagna 1936: una sollevazione militare in un paese arretrato  gd2md-html alert: inline image link here (to images/La-Seconda0.jpg). Store image on your image server and adjust path/filename if necessary. 
(Back to top)(Next alert)
 
&amp;ldquo;Non passeranno! Il fascimo vuole conquista Madrid. Madrid sarà la romba del fascismo&amp;rdquo; (1936)
Nel 1936 la Spagna era un paese ancora arretrato, con una struttura economica che risentiva del suo passato coloniale.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>13.  Le teorie tettoniche</title>
      <link>https://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/teorie_tettoniche/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/teorie_tettoniche/</guid>
      <description>Fin dalla sua origine, circa 4,5 miliardi di anni fa, il pianeta Terra è stato, ed è tuttora, soggetto all’azione di forze che ne modificano continuamente l’aspetto: un ipotetico osservatore, vissuto sulla Terra molti milioni di anni fa, avrebbe potuto osservare i continenti in posizioni diverse da quelle attuali; inoltre, si può rilevare come la distribuzione delle catene montuose e delle sedi di alcuni fenomeni, quali il vulcanismo e i sismi, non è casuale, ma sembra seguire uno schema preferenziale.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>14. Le deformazioni tettoniche della litosfera</title>
      <link>https://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/deformazioni_crosta/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/deformazioni_crosta/</guid>
      <description>Le rocce sono soggette a forze tettoniche, che agiscono al di sotto della crosta terrestre e che, in lunghi periodi di tempo, ne provocano la deformazione, particolarmente evidente in quelle sedimentarie. Il tipo e l’entità delle deformazioni possono essere influenzati da alcuni fattori, tra cui la natura delle rocce, la profondità a cui si trovano e il tempo d’azione delle forze tettoniche. In risposta a queste forze, le rocce possono manifestare un comportamento rigido e subire fratture, dando origine alle faglie, oppure plastico e subire deformazioni, formando delle pieghe.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>15. Il vulcanismo</title>
      <link>https://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/vulcanismo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/vulcanismo/</guid>
      <description>Il calore interno della Terra e il materiale fluido, o magma, in essa contenuto si trasferiscono sulla superficie terrestre, dando luogo a diverse manifestazioni che nel loro insieme prendono il nome di vulcanismo, distinto in primario e secondario. Del vulcanismo primario fanno parte le eruzioni, emissioni di magma che, a seconda della composizione e della viscosità di questo, possono essere di tipo esplosivo o effusivo e che, a loro volta, danno origine a diversi tipi di vulcani.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>16. La sismicità</title>
      <link>https://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/sismicita/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/sismicita/</guid>
      <description>*I terremoti, o sismi, sono rapide e brusche vibrazioni del suolo, dovute all’improvvisa liberazione di energia accumulatasi nelle rocce, a causa dei movimenti reciproci delle placche in cui la litosfera è suddivisa. Al punto interno alla Terra in cui il terremoto si origina, detto ipocentro, corrisponde in superficie l’epicentro, dove i danni dovuti alla scossa sismica sono più gravi. Durante un terremoto, si generano onde sismiche di vario tipo, che si propagano con diverse velocità sia all’interno della Terra, sia sulla superficie terrestre: esse possono essere registrate da strumenti detti sismografi, i quali tracciano grafici, i sismogrammi, che permettono di localizzare l’epicentro e stabilire l’intensità di un sisma.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>17. La storia della Terra</title>
      <link>https://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/storia_terra/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/storia_terra/</guid>
      <description>La Terra, dalla sua origine risalente a circa 4,6 miliardi di anni fa sino a oggi, passando attraverso l’epoca in cui è comparsa la vita (circa 3,5 miliardi di anni fa) ha subito continue modificazioni. Per stabilire l’età della Terra e ricostruirne la storia, gli scienziati si sono avvalsi di speciali documenti: le rocce e i fossili, cioè i resti di organismi animali e vegetali vissuti nel passato e giunti fino a noi all’interno delle rocce sedimentarie.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>18. L&#39;atmosfera</title>
      <link>https://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/atmosfera/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/atmosfera/</guid>
      <description>La Terra è avvolta dall’atmosfera, un involucro gassoso costituito da una miscela di gas, tra cui l’azoto, l’ossigeno e il diossido di carbonio, o anidride carbonica; essa svolge importanti funzioni, sia nei confronti dell’ambiente fisico terrestre (contribuendo, per esempio, a modellarlo attraverso i fenomeni meteorologici che in essa si verificano), sia nei confronti degli organismi viventi (l’ossigeno e il diossido di carbonio sono importanti gas respiratori). In origine, l’atmosfera aveva una composizione diversa dall’attuale, che è andata modificandosi nel tempo e ancora oggi subisce cambiamenti, soprattutto a opera dell’attività dell’uomo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>19. I climi</title>
      <link>https://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/climi/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/climi/</guid>
      <description>La distribuzione degli esseri viventi sulla Terra, particolarmente delle specie vegetali, le caratteristiche dei suoli e la stessa attività umana sono fortemente condizionati dal clima, cioè l’insieme delle condizioni meteorologiche che mediamente caratterizzano una determinata regione. Per descrivere il clima di una regione si ricorre a diverse grandezze, dette elementi del clima, quali la temperatura, la pressione atmosferica e i venti, l’umidità e le precipitazioni, che a loro volta dipendono da alcuni fattori del clima, quali la latitudine, l’altitudine, la distanza dal mare, la presenza di catene montuose, l’esposizione al Sole e ai venti.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>20. Idrosfera: le acque marine</title>
      <link>https://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/idrosfera_mare/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/idrosfera_mare/</guid>
      <description>L’insieme delle acque presenti sulla Terra prende il nome di idrosfera: per la maggior parte essa è formata da mari e oceani, che coprono circa tre quarti della superficie terrestre; la scienza che studia gli oceani e i mari dal punto di vista geomorfologico, chimico-fisico e biologico è l’oceanografia. Le caratteristiche chimico-fisiche dell’acqua di mare, quali la salinità, la densità, la temperatura, la pressione, il colore e la trasparenza, influenzano alcuni fenomeni che in essa si verificano e anche la vita degli organismi che vi abitano.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>21. Idrosfera: le acque continentali</title>
      <link>https://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/idrosfera_fiume/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/idrosfera_fiume/</guid>
      <description>Di tutte le acque presenti sulla Terra, solo una piccola parte è presente sulle terre emerse, costituendo le acque continentali, dette anche acque dolci per il minor contenuto di sali disciolti rispetto alle acque dei mari. Per azione dell’energia solare e della forza di gravità, le acque continentali passano continuamente dallo stato liquido a quello aeriforme nell’atmosfera e nuovamente ritornano sulla Terra, attraverso le precipitazioni, allo stato liquido (pioggia) o solido (neve): l’insieme di queste trasformazioni costituisce il ciclo dell’acqua.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>22. Il modellamento della superficie terrestre</title>
      <link>https://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/modellamento_superficie/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/modellamento_superficie/</guid>
      <description>La superficie terrestre presenta una grande varietà di paesaggi, che sono il risultato dell’azione continua e incessante degli agenti geomorfologici. Tra essi distinguiamo agenti geomorfologici endogeni e agenti esogeni, che agiscono smantellando i rilievi, attraverso l’erosione delle rocce: l’atmosfera, che opera una degradazione meteorica delle rocce, attraverso la disgregazione fisica e l’alterazione chimica; le acque piovane che, agendo sulle rocce calcaree, determinano il fenomeno del carsismo; il vento, che agisce soprattutto in zone a clima arido e prive di copertura vegetale; i fiumi, che scavano valli con profilo a “V” e costruiscono pianure alluvionali; i ghiacciai, che con il loro impercettibile ma continuo movimento scavano valli dal profilo a “U” e depositano morene; infine i mari, che agiscono incessantemente sulle coste.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>23. Il suolo</title>
      <link>https://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/suolo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/suolo/</guid>
      <description>*Lo strato superficiale della crosta terrestre in cui le piante affondano le loro radici è detto suolo: esso deriva dalla disgregazione fisica e dall’alterazione chimica delle rocce affioranti, dovute all’azione dell’atmosfera e degli organismi viventi, sia vegetali sia animali. Il suolo è costituito da una componente minerale proveniente dalla degradazione delle rocce, e da una componente organica, detta humus, formata dalla decomposizione dei resti degli organismi viventi; esso, inoltre, contiene acqua e aria.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>24. Le risorse minerarie</title>
      <link>https://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/risorse_minerarie/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/risorse_minerarie/</guid>
      <description>Ci siamo finora occupati della Terra soprattutto dal punto di vista astronomico, geologico e geomorfologico; tuttavia, essa è anche un’importante fonte di risorse naturali utili all’uomo, sia per la sua sopravvivenza, sia per le sue molteplici attività. In questo capitolo descriveremo le risorse minerarie, cioè l’insieme delle sostanze minerali che vengono estratte dai rispettivi giacimenti, estensioni di crosta terrestre in cui uno o più minerali si trovano concentrati in quantità tale da rendere economicamente conveniente l’estrazione.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>