<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Scienze della Terra on Appunti di Persycchiotto</title>
    <link>http://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/</link>
    <description>Recent content in Scienze della Terra on Appunti di Persycchiotto</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-US</language>
    
	<atom:link href="http://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>1. Introduzione alle Scienze della Terra</title>
      <link>http://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/scienze_della_terra_intro/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/scienze_della_terra_intro/</guid>
      <description>L’espressione “scienze della Terra” è stata coniata di recente: fino a qualche anno fa, le varie discipline scientifiche che rientrano sotto questa comune denominazione (tra cui astronomia, geografia fisica, geologia) venivano definite “scienze naturali” (tale espressione comprendeva anche la biologia, la zoologia, la botanica ecc., discipline che studiano gli esseri viventi).
Che cosa sono le scienze della Terra Le scienze della Terra raggruppano oggi una serie di settori disciplinari rivolti allo studio di corpi materiali non viventi (masse d’aria, corpi idrici, ammassi rocciosi) e *all’osservazione di fenomeni naturali* (meteorologici, sismici, vulcanici, geomorfologici, idrologici, oceanografici ecc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2. Astronomia fondamentale</title>
      <link>http://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/astronomia_fondamentale/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/astronomia_fondamentale/</guid>
      <description>Osservando il cielo di notte, le stelle sembrano essere “fisse”, cioè come “incastonate” tutte alla stessa distanza dalla Terra su un immenso emisfero (sfera celeste), dotato di movimento apparente da est verso ovest. Per stabilire la posizione degli astri sulla sfera celeste sono stati concepiti vari sistemi di coordinate, costruiti sulla base di punti caratteristici e piani convenzionali. Da tali osservazioni, realizzate utilizzando strumenti astronomici sempre più raffinati, si sono evoluti sia la misura del tempo, sia le modalità della sua misurazione.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3. Le stelle</title>
      <link>http://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/stelle/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/stelle/</guid>
      <description>A causa delle enormi distanze che le separano dalla Terra, le stelle appaiono all’osservatore in posizioni reciproche praticamente immutabili. Nel corso dei secoli, l’uomo con la sua immaginazione ha riconosciuto in particolari allineamenti o raggruppamenti stellari il profilo o la struttura di oggetti, animali e personaggi mitologici e ha dato loro il nome di costellazioni. Lo sviluppo di tecniche astronomiche ha permesso di *classificare le stelle* e di comprenderne la struttura: sono sfere di gas incandescente, tenute insieme dalla forza di gravità; risplendono di luce propria, prodotta in seguito a reazioni di fusione termonucleare.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4. Il sistema solare</title>
      <link>http://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/sistema_solare/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/sistema_solare/</guid>
      <description>*Il sistema solare è costituito dal Sole e dall’insieme dei corpi celesti che gli gravitano intorno: i otto pianeti con i loro satelliti, una decina di pianeti nani, gli asteroidi e le comete. L’invio di numerose sonde spaziali ha permesso di estendere la nostra conoscenza sugli elementi del sistema solare e di raccogliere numerose informazioni riguardo alla loro origine, evoluzione, struttura e orbita.*
Origine del sistema solare I metodi di datazione radioattiva permettono di assegnare un’età massima di circa 4,5 x 109 anni alle rocce della Terra e di avanzare una stima analoga per l’età delle rocce lunari e di alcuni meteoriti.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5. L’origine dell’universo</title>
      <link>http://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/origini_universo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/origini_universo/</guid>
      <description>L’universo è costituito da galassie: una fra le tante è la Via Lattea, di cui fa parte il sistema solare. Le galassie, a loro volta riunite in piccoli gruppi e grandi ammassi, sono sistemi formati da centinaia di miliardi di stelle e da materia cosmica diffusa negli spazi interstellari. La natura e le modalità di formazione di questi giganteschi oggetti celesti sono studiati dalla cosmologia, la scienza che si occupa dell’origine, dell’evoluzione e della struttura dell’universo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6. Il pianeta Terra</title>
      <link>http://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/pianeta_terra/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/pianeta_terra/</guid>
      <description>La Terra non è una sfera perfetta, ma è leggermente schiacciata ai poli e rigonfia all’equatore: la figura che meglio la rappresenta è il geoide. Essa compie due movimenti principali, di rotazione e rivoluzione, che, insieme all’inclinazione del suo asse, sono responsabili dell’alternarsi del dì e della notte, della loro diversa durata nei vari periodi dell’anno, del succedersi delle stagioni e della presenza sul pianeta delle zone climatiche astronomiche.*</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7. La rappresentazione cartografica della superficie terrestre</title>
      <link>http://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/rappresentazione_cartografica/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/rappresentazione_cartografica/</guid>
      <description>Attraverso i tentativi fatti dall’uomo, nel corso di millenni, di raffigurare su un piano in misura ridotta porzioni più o meno ampie della superficie terrestre, si è sviluppata la cartografia, la scienza che fornisce le tecniche di rilevamento e gli strumenti matematici (proiezioni geometriche) per elaborare carte geografiche. Poiché non è possibile trasporre una superficie sferica su un piano senza deformarla, una carta geografica è sempre una rappresentazione approssimata della superficie terrestre.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8. I Materiali della crosta terrestre</title>
      <link>http://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/materiali_crosta/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/materiali_crosta/</guid>
      <description>*La materia è costituita da atomi di diversi elementi, sostanze semplici che si distinguono tra loro per il differente numero atomico e che possono combinarsi per formare vari composti. In natura, la materia si presenta in diversi stati di aggregazione: solido, liquido e gassoso. I minerali e le rocce, sostanze allo stato solido, sono i componenti della crosta terrestre e il loro studio tramite la mineralogia e la petrografia ci permette di acquisire le basi per la comprensione dei vari fenomeni geologici.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>9. Le rocce ignee</title>
      <link>http://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/rocce_ignee/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/rocce_ignee/</guid>
      <description>*La maggior parte della crosta terrestre è costituita da rocce ignee, o magmatiche (o anche eruttive), che si formano per raffreddamento e solidificazione del magma, il materiale fuso presente all’interno della Terra. In base alla loro struttura, che dipende dalla velocità di raffreddamento del magma, esse vengono classificate in rocce ignee intrusive ed effusive. Possono anche essere classificate in base al contenuto percentuale di silice, distinguendole in rocce ignee acide, neutre e basiche.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10. Le rocce sedimentarie</title>
      <link>http://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/rocce_sedimentarie/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/rocce_sedimentarie/</guid>
      <description>*Gran parte della superficie terrestre è ricoperta da rocce sedimentarie, un gruppo molto eterogeneo di rocce che deriva dalla sedimentazione di materiali di varia natura. In base all’origine dei componenti, le rocce sedimentarie possono essere classificate in quattro gruppi: clastiche, chimiche, organogene e piroclastiche. Esse si formano a partire da rocce preesistenti attraverso il processo sedimentario, che comprende varie fasi: la degradazione meteorica delle rocce, il trasporto e il deposito dei sedimenti e la diagenesi, durante la quale avviene la compattazione e la cementazione dei sedimenti.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11. Le rocce metamorfiche</title>
      <link>http://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/rocce_metamorfiche/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/rocce_metamorfiche/</guid>
      <description>Tutte le rocce della crosta terrestre possono subire una profonda trasformazione, detta metamorfismo, a opera di agenti fisici, quali la temperatura e la pressione, e originare così le rocce metamorfiche. In base all’agente fisico che prevale durante la trasformazione delle rocce, si possono distinguere tre diversi tipi di metamorfismo: di contatto, dinamico e regionale. Un incremento della pressione e della temperatura oltre certi valori determina poi il fenomeno dell’anatessi, forma di transizione fra condizioni metamorfiche e magmatiche.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>12. L’interno della Terra</title>
      <link>http://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/interno_terra/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/interno_terra/</guid>
      <description>Negli ultimi decenni si sono intensificate le ricerche sull’interno della Terra, per meglio comprendere fenomeni quali il vulcanismo, i terremoti e molti altri, che vi si originano. Grazie ai risultati di numerose indagini, dirette e indirette, e soprattutto allo studio delle onde sismiche, gli scienziati hanno proposto per il nostro pianeta un modello a involucri concentrici, detti rispettivamente, procedendo dall’esterno verso l’interno, crosta, mantello e nucleo, tra loro separati da superfici di discontinuità.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>13.  Le teorie tettoniche</title>
      <link>http://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/teorie_tettoniche/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/teorie_tettoniche/</guid>
      <description>Fin dalla sua origine, circa 4,5 miliardi di anni fa, il pianeta Terra è stato, ed è tuttora, soggetto all’azione di forze che ne modificano continuamente l’aspetto: un ipotetico osservatore, vissuto sulla Terra molti milioni di anni fa, avrebbe potuto osservare i continenti in posizioni diverse da quelle attuali; inoltre, si può rilevare come la distribuzione delle catene montuose e delle sedi di alcuni fenomeni, quali il vulcanismo e i sismi, non è casuale, ma sembra seguire uno schema preferenziale.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>14. Le deformazioni tettoniche della litosfera</title>
      <link>http://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/deformazioni_crosta/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/deformazioni_crosta/</guid>
      <description>Le rocce sono soggette a forze tettoniche, che agiscono al di sotto della crosta terrestre e che, in lunghi periodi di tempo, ne provocano la deformazione, particolarmente evidente in quelle sedimentarie. Il tipo e l’entità delle deformazioni possono essere influenzati da alcuni fattori, tra cui la natura delle rocce, la profondità a cui si trovano e il tempo d’azione delle forze tettoniche. In risposta a queste forze, le rocce possono manifestare un comportamento rigido e subire fratture, dando origine alle faglie, oppure plastico e subire deformazioni, formando delle pieghe.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>15. Il vulcanismo</title>
      <link>http://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/vulcanismo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/vulcanismo/</guid>
      <description>Il calore interno della Terra e il materiale fluido, o magma, in essa contenuto si trasferiscono sulla superficie terrestre, dando luogo a diverse manifestazioni che nel loro insieme prendono il nome di vulcanismo, distinto in primario e secondario. Del vulcanismo primario fanno parte le eruzioni, emissioni di magma che, a seconda della composizione e della viscosità di questo, possono essere di tipo esplosivo o effusivo e che, a loro volta, danno origine a diversi tipi di vulcani.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>16. La sismicità</title>
      <link>http://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/sismicita/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/sismicita/</guid>
      <description>*I terremoti, o sismi, sono rapide e brusche vibrazioni del suolo, dovute all’improvvisa liberazione di energia accumulatasi nelle rocce, a causa dei movimenti reciproci delle placche in cui la litosfera è suddivisa. Al punto interno alla Terra in cui il terremoto si origina, detto ipocentro, corrisponde in superficie l’epicentro, dove i danni dovuti alla scossa sismica sono più gravi. Durante un terremoto, si generano onde sismiche di vario tipo, che si propagano con diverse velocità sia all’interno della Terra, sia sulla superficie terrestre: esse possono essere registrate da strumenti detti sismografi, i quali tracciano grafici, i sismogrammi, che permettono di localizzare l’epicentro e stabilire l’intensità di un sisma.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>17. La storia della Terra</title>
      <link>http://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/storia_terra/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/storia_terra/</guid>
      <description>La Terra, dalla sua origine risalente a circa 4,6 miliardi di anni fa sino a oggi, passando attraverso l’epoca in cui è comparsa la vita (circa 3,5 miliardi di anni fa) ha subito continue modificazioni. Per stabilire l’età della Terra e ricostruirne la storia, gli scienziati si sono avvalsi di speciali documenti: le rocce e i fossili, cioè i resti di organismi animali e vegetali vissuti nel passato e giunti fino a noi all’interno delle rocce sedimentarie.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>18. L&#39;atmosfera</title>
      <link>http://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/atmosfera/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/atmosfera/</guid>
      <description>La Terra è avvolta dall’atmosfera, un involucro gassoso costituito da una miscela di gas, tra cui l’azoto, l’ossigeno e il diossido di carbonio, o anidride carbonica; essa svolge importanti funzioni, sia nei confronti dell’ambiente fisico terrestre (contribuendo, per esempio, a modellarlo attraverso i fenomeni meteorologici che in essa si verificano), sia nei confronti degli organismi viventi (l’ossigeno e il diossido di carbonio sono importanti gas respiratori). In origine, l’atmosfera aveva una composizione diversa dall’attuale, che è andata modificandosi nel tempo e ancora oggi subisce cambiamenti, soprattutto a opera dell’attività dell’uomo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>19. I climi</title>
      <link>http://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/climi/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/climi/</guid>
      <description>La distribuzione degli esseri viventi sulla Terra, particolarmente delle specie vegetali, le caratteristiche dei suoli e la stessa attività umana sono fortemente condizionati dal clima, cioè l’insieme delle condizioni meteorologiche che mediamente caratterizzano una determinata regione. Per descrivere il clima di una regione si ricorre a diverse grandezze, dette elementi del clima, quali la temperatura, la pressione atmosferica e i venti, l’umidità e le precipitazioni, che a loro volta dipendono da alcuni fattori del clima, quali la latitudine, l’altitudine, la distanza dal mare, la presenza di catene montuose, l’esposizione al Sole e ai venti.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>20. Idrosfera: le acque marine</title>
      <link>http://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/idrosfera_mare/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/idrosfera_mare/</guid>
      <description>L’insieme delle acque presenti sulla Terra prende il nome di idrosfera: per la maggior parte essa è formata da mari e oceani, che coprono circa tre quarti della superficie terrestre; la scienza che studia gli oceani e i mari dal punto di vista geomorfologico, chimico-fisico e biologico è l’oceanografia. Le caratteristiche chimico-fisiche dell’acqua di mare, quali la salinità, la densità, la temperatura, la pressione, il colore e la trasparenza, influenzano alcuni fenomeni che in essa si verificano e anche la vita degli organismi che vi abitano.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>21. Idrosfera: le acque continentali</title>
      <link>http://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/idrosfera_fiume/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/idrosfera_fiume/</guid>
      <description>Di tutte le acque presenti sulla Terra, solo una piccola parte è presente sulle terre emerse, costituendo le acque continentali, dette anche acque dolci per il minor contenuto di sali disciolti rispetto alle acque dei mari. Per azione dell’energia solare e della forza di gravità, le acque continentali passano continuamente dallo stato liquido a quello aeriforme nell’atmosfera e nuovamente ritornano sulla Terra, attraverso le precipitazioni, allo stato liquido (pioggia) o solido (neve): l’insieme di queste trasformazioni costituisce il ciclo dell’acqua.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>22. Il modellamento della superficie terrestre</title>
      <link>http://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/modellamento_superficie/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/modellamento_superficie/</guid>
      <description>La superficie terrestre presenta una grande varietà di paesaggi, che sono il risultato dell’azione continua e incessante degli agenti geomorfologici. Tra essi distinguiamo agenti geomorfologici endogeni e agenti esogeni, che agiscono smantellando i rilievi, attraverso l’erosione delle rocce: l’atmosfera, che opera una degradazione meteorica delle rocce, attraverso la disgregazione fisica e l’alterazione chimica; le acque piovane che, agendo sulle rocce calcaree, determinano il fenomeno del carsismo; il vento, che agisce soprattutto in zone a clima arido e prive di copertura vegetale; i fiumi, che scavano valli con profilo a “V” e costruiscono pianure alluvionali; i ghiacciai, che con il loro impercettibile ma continuo movimento scavano valli dal profilo a “U” e depositano morene; infine i mari, che agiscono incessantemente sulle coste.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>23. Il suolo</title>
      <link>http://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/suolo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/suolo/</guid>
      <description>*Lo strato superficiale della crosta terrestre in cui le piante affondano le loro radici è detto suolo: esso deriva dalla disgregazione fisica e dall’alterazione chimica delle rocce affioranti, dovute all’azione dell’atmosfera e degli organismi viventi, sia vegetali sia animali. Il suolo è costituito da una componente minerale proveniente dalla degradazione delle rocce, e da una componente organica, detta humus, formata dalla decomposizione dei resti degli organismi viventi; esso, inoltre, contiene acqua e aria.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>24. Le risorse minerarie</title>
      <link>http://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/risorse_minerarie/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://www.persycchiotto.it/scienze-della-terra/risorse_minerarie/</guid>
      <description>Ci siamo finora occupati della Terra soprattutto dal punto di vista astronomico, geologico e geomorfologico; tuttavia, essa è anche un’importante fonte di risorse naturali utili all’uomo, sia per la sua sopravvivenza, sia per le sue molteplici attività. In questo capitolo descriveremo le risorse minerarie, cioè l’insieme delle sostanze minerali che vengono estratte dai rispettivi giacimenti, estensioni di crosta terrestre in cui uno o più minerali si trovano concentrati in quantità tale da rendere economicamente conveniente l’estrazione.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>